\section{MO1QFA}

\begin{frame}{MO1QFA}
  \begin{itemize}
    \item Cristopher Moore e James P Crutchfield;
      \begin{itemize}
        \item Quantum automata and quantum grammars.
      \end{itemize}
    \item Measure-Once;
    \item 1-way;
    \item Quantum Finite Automata.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{MO1QFA}
  \begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=3.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
      \node[state, initial] (0) {$\ket{q_0}$};
      \node[state, right of=0, accepting] (1) {$\ket{q_1}$};
      \draw
      (0) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=left]
      {$a$,$cos(-\sqrt{2}\pi)$\\
        $b$,$cos(\sqrt{2}\pi)$\\
      } (0)
      (0) edge[bend right, below] node[text width=1.4cm,align=center]
      {$a$,$sin(-\sqrt{2}\pi)$\\
        $b$,$sin(\sqrt{2}\pi)$\\
      } (1)
      (1) edge[loop above, above right] node[text width=1.4cm,align=center]
      {$a$,$cos(-\sqrt{2}\pi)$\\
        $b$,$cos(\sqrt{2}\pi)$\\
      } (1)
      (1) edge[bend right, above] node[text width=1.4cm,align=center]
      {$a$,$-sin(-\sqrt{2}\pi)$\\
        $b$,$-sin(\sqrt{2}\pi)$\\
      } (0);
    \end{tikzpicture}

    \caption{Autômato que reconhece uma palavra com número de a's e b's diferentes.}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Definição Formal}
  \begin{ddef}
    Um MO1QFA é dado pela quíntupla $M = (Q,\sum,\delta,\ket{q_0},F)$:
    \begin{description}
      \item[$Q$] \{$\ket{0}$, $\hdots$, $\ket{n}$\} conjunto ortonormal $\subseteq\mathcal{H}$;
      \item[$\sum$] é o conjunto finito do alfabeto de entrada(clássica);
      \item[$\delta$]: é o conjunto de matrizes$_{\norm{Q}\times\norm{Q}}$ $U_\sigma$ que descreve as transições entre todos os estados a partir de cada símbolo $\sigma$ do alfabeto;
      \item[$\ket{q_0}$] $\in Q$ é o estado inicial do autômato;
      \item[$F$] $\subseteq Q$ é o conjunto de estados finais.
    \end{description}
  \end{ddef}
\end{frame}

\begin{frame}{Computação}
  \begin{equation}
    \norm{P_\text{acc}U\ket{q_0}}^2;
  \end{equation}
  \begin{equation}
    U = U_{w_{\norm{w}-1}}U_{w_{\norm{w}-2}}\hdots U_{w_1}U_{w_0};
  \end{equation}\\
  \begin{equation}
    P_\text{acc} = \sum_{i\in F} \ketbra{i}{i}.
  \end{equation}
\end{frame}

\section{Construção do MO1QFA}
\subsection{Qubit}
\begin{frame}{Qubit}
  \begin{equation}
    \ket{\psi} = e^{i\gamma}(\text{cos}\frac{\theta}{2}\ket{q_0} +
    e^{i\varphi}\text{sin}\frac{\theta}{2}\ket{q_1}) | \gamma,\theta,\varphi\in\mathbb{C}
  \end{equation}

  \begin{figure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[line cap=round, line join=round, >=Triangle]
  %\clip(-4.01,-4) rectangle (4,4.01);
      \draw [shift={(0,0)}, gray, fill, fill opacity=0.1] (0,0) -- (56.7:0.4) arc (56.7:90.:0.4) -- cycle;
      \draw [shift={(0,0)}, gray!10, fill, fill opacity=0.1] (0,0) -- (-135.7:0.4) arc (-135.7:-33.2:0.4) -- cycle;
      \draw(0,0) circle (2cm);
      \draw [rotate around={0.:(0.,0.)},dash pattern=on 3pt off 3pt] (0,0) ellipse (2cm and 0.9cm);
      \draw (0,0)-- (0.70,1.07);
      \draw [->] (0,0) -- (0,2);
      \draw[gray, dash pattern=on 3pt off 3pt,->] (0,0) -- (0,-2);
      \draw [->] (0,0) -- (-1,-0.8);
      \draw[gray, dash pattern=on 3pt off 3pt,->] (0,0) -- (1,0.8);
      \draw (0.75,0.55) node[anchor=south west] {$\frac{\ket{q_0}-\ket{q_1}}{\sqrt{2}}$};
      \draw [->] (0,0) -- (2,0);
      \draw[gray, dash pattern=on 3pt off 3pt,->] (0,0) -- (-2,0);
      \draw [dotted] (0.7,1)-- (0.7,-0.46);
      \draw [dotted] (0,0)-- (0.7,-0.46);
      \draw (-0.08,-0.3) node[anchor=north west] {$\varphi$};
      \draw (0.01,0.9) node[anchor=north west] {$\theta$};
      \draw (-1.,-0.8) node[below] {$\frac{\ket{q_0}+\ket{q_1}}{\sqrt{2}}$};
      \draw (2,0) node[anchor= west] {$\frac{\ket{q_0}+i\ket{q_1}}{\sqrt{2}}$};
      \draw (-2,0) node[anchor= east] {$\frac{\ket{q_0}-i\ket{q_1}}{\sqrt{2}}$};
      \draw (0,2) node[above] {$\ket{q_0}$};
      \draw (0,-2) node[below] {$\ket{q_1}$};
      \draw (0.7,1) node[above] {$\ket{\psi}$};
      \scriptsize
      \draw [fill] (0,0) circle (1.5pt);
      \draw [fill] (0.7,1.1) circle (0.5pt);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Representação de um qubit na esfera de Bloch.}
    \label{qubit:bloch}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Qubit}
  \begin{figure}
    \centering
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \centering
      \begin{figure}
        \begin{tikzpicture}[line cap=round, line join=round, >=Triangle]
          \draw(0,0) circle (2cm);
          \draw [->] (0,0) -- (0,2);
          \draw [->] (0,0) -- (0,-2);
          \draw [->] (0,0) -- (2,0);
          \draw [->] (0,0) -- (-2,0);
          \draw (2,0) node[anchor= west] {$\ket{q_0}$};
          \draw (-2,0) node[anchor= east] {$-\ket{q_0}$};
          \draw (0,2) node[above] {$\ket{q_1}$};
          \draw (0,-2) node[below] {$-\ket{q_1}$};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Representação de um qubit considerando somente duas dimensões.}
        \label{qubit:bloch}
      \end{figure}
    \end{minipage}%
%
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \centering % centers the figure
      \begin{equation}
        U_\sigma =
        \begin{bmatrix}
          cos\theta & -sin\theta\\
          sin\theta & cos\theta
        \end{bmatrix}
      \end{equation}
    \end{minipage}
  \end{figure}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Exemplos}
\subsection{$L = \{(a,b)^* | \#a's \neq \#b's\}$}
\begin{frame}{$L = \{(a,b)^* | \#a's \neq \#b's\}$}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Utilizar pontos no circulo com memória;
        \item Circunferência densa;
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{equation}
        \begin{split}
          A =
          \begin{bmatrix}
            cos(-\sqrt{2}\pi) & -sin(-\sqrt{2}\pi)\\
            sin(-\sqrt{2}\pi) & cos(-\sqrt{2}\pi)
          \end{bmatrix},\\
          B =
          \begin{bmatrix}
            cos(\sqrt{2}\pi) & -sin(\sqrt{2}\pi)\\
            sin(\sqrt{2}\pi) & cos(\sqrt{2}\pi)
          \end{bmatrix}.
        \end{split}
      \end{equation}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \centering
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[line cap=round, line join=round, >=Triangle]
        \draw(0,0) circle (2cm);
        \draw [->] (0,0) -- (0,2);
        \draw [->] (0,0) -- (0,-2);
        \draw [->] (0,0) -- (2,0);
        \draw [->] (0,0) -- (-2,0);
        \draw (2,0) node[anchor= west] {$\ket{0}$};
        \draw (-2,0) node[anchor= east] {$-\ket{0}$};
        \draw (0,2) node[above] {$\ket{1}$};
        \draw (0,-2) node[below] {$-\ket{1}$};
      \end{tikzpicture}
      \caption{Representação de um qubit considerando somente duas dimensões.}
      \label{qubit:bloch}
    \end{minipage}%
%
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \centering % centers the figure
      \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=3.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
        \node[state, initial] (0) {$\ket{0}$};
        \node[state, right of=0, accepting] (1) {$\ket{1}$};
        \draw
        (0) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=left]
        {$a$,$cos(-\sqrt{2}\pi)$\\
          $b$,$cos(\sqrt{2}\pi)$\\
        } (0)
        (0) edge[bend right, below] node[text width=1.4cm,align=center]
        {$a$,$sin(-\sqrt{2}\pi)$\\
          $b$,$sin(\sqrt{2}\pi)$\\
        } (1)
        (1) edge[loop above, above right] node[text width=1.4cm,align=center]
        {$a$,$cos(-\sqrt{2}\pi)$\\
          $b$,$cos(\sqrt{2}\pi)$\\
        } (1)
        (1) edge[bend right, above] node[text width=1.4cm,align=center]
        {$a$,$-sin(-\sqrt{2}\pi)$\\
          $b$,$-sin(\sqrt{2}\pi)$\\
        } (0);
      \end{tikzpicture}

      \caption{Autômato que reconhece uma palavra com número de a's e b's diferentes.}
    \end{minipage}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Observações}
  \begin{itemize}
    \item Não determinismo e falsos negativos;
    \item Versão clássica é implementada por um automato de pilha;
    \item Memória.
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{$L = \{a^* | 0 \equiv \#a's (\text{mod} p)\}$}
\begin{frame}{$L = \{a^{jp} | j \text{ é um inteiro não nagativo e  } p \text{ é primo.}\}$}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{itemize}
        \item Caminhas entre $\ket{0}$ e $-\ket{0}$ a cada $p+1$ $a$'s;
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{equation}
          A =
          \begin{bmatrix}
            cos(\frac{2\pi}{p}) & -sin(\frac{2\pi}{p})\\
            sin(\frac{2\pi}{p}) & cos(\frac{2\pi}{p})
          \end{bmatrix}.
      \end{equation}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \centering
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[line cap=round, line join=round, >=Triangle]
        \draw(0,0) circle (2cm);
        \draw [->] (0,0) -- (0,2);
        \draw [->] (0,0) -- (0,-2);
        \draw [->] (0,0) -- (2,0);
        \draw [->] (0,0) -- (-2,0);
        \draw (2,0) node[anchor= west] {$\ket{0}$};
        \draw (-2,0) node[anchor= east] {$-\ket{0}$};
        \draw (0,2) node[above] {$\ket{1}$};
        \draw (0,-2) node[below] {$-\ket{1}$};
      \end{tikzpicture}
      \caption{Representação de um qubit considerando somente duas dimensões.}
      \label{qubit:bloch}
    \end{minipage}%
%
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \centering % centers the figure
      \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=3.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
        \node[state, initial, accepting] (0) {$\ket{0}$};
        \node[state, right of=0] (1) {$\ket{1}$};
        \draw
        (0) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=left]
        {$a$,$cos(\frac{2\pi}{p})$} (0)
        (0) edge[bend right, below] node[text width=1.4cm,align=center]
        {$a$,$sin(\frac{2\pi}{p})$} (1)
        (1) edge[loop above, above right] node[text width=1.4cm,align=center]
        {$a$,$cos(\frac{2\pi}{p})$} (1)
        (1) edge[bend right, above] node[text width=1.4cm,align=center]
        {$a$,$-sin(\frac{2\pi}{p})$} (0);
      \end{tikzpicture}

      \caption{Autômato que reconhece uma palavra com número de a's e b's diferentes.}
    \end{minipage}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Observações}
  \begin{itemize}
    \item Falsos Positivos ($cos^2(\frac{\pi}{p})$);
      \includegraphics[scale=0.2]{modperror.png}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Observações}
  \includegraphics[scale=0.2]{vetorEstadoMod13.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Observações}
  \begin{itemize}
    \item Generalização para não primos:
      \begin{equation}
        A =
        \begin{bmatrix}
          cos(\frac{\pi}{n}) & -sin(\frac{\pi}{n})\\
          sin(\frac{\pi}{n}) & cos(\frac{\pi}{n})
        \end{bmatrix}.
      \end{equation}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{$P^k = (\text{EVEN}^k,\text{ODD}^k)$}
\begin{frame}{$P^k = (\text{EVEN}^k,\text{ODD}^k)$}
  \begin{itemize}
    \item Problema de Promessa;
    \item EVEN$^k = \{a^{j^{2^k}}|\text{ j é um inteiro não negativo par}\}$;
    \item ODD$^k = \{a^{j^{2^k}}|\text{ j é um inteiro não negativo ímpar}\}$;
  \end{itemize}
  \begin{equation}
      A =
      \begin{bmatrix}
        cos(\frac{\pi}{2^{k+1}}) & -sin(\frac{\pi}{2^{k+1}})\\
        sin(\frac{\pi}{2^{k+1}}) &  cos(\frac{\pi}{2^{k+1}})
      \end{bmatrix}.
  \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{figure}
        \begin{tikzpicture}[line cap=round, line join=round, >=Triangle]
          \draw(0,0) circle (2cm);
          \draw [->] (0,0) -- (0,2);
          \draw [->] (0,0) -- (0,-2);
          \draw [->] (0,0) -- (2,0);
          \draw [->] (0,0) -- (-2,0);
          \draw (2,0) node[anchor= west] {$0$};
          \draw (-2,0) node[anchor= east] {$\pi$};
          \draw (0,2) node[above] {$\frac{\pi}{2}$};
          \draw (0,-2) node[below] {$\frac{3\pi}{2}$};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Representação de um qubit considerando somente duas dimensões.}
        \label{qubit:bloch}
      \end{figure}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
      \begin{equation}
        A =
        \begin{bmatrix}
          cos(\frac{\pi}{2^{k+1}}) & -sin(\frac{\pi}{2^{k+1}})\\
          sin(\frac{\pi}{2^{k+1}}) &  cos(\frac{\pi}{2^{k+1}})
        \end{bmatrix}.
      \end{equation}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}
    \centering
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}[line cap=round, line join=round, >=Triangle]
        \draw(0,0) circle (2cm);
        \draw [->] (0,0) -- (0,2);
        \draw [->] (0,0) -- (0,-2);
        \draw [->] (0,0) -- (2,0);
        \draw [->] (0,0) -- (-2,0);
        \draw (2,0) node[anchor= west] {$\ket{0}$};
        \draw (-2,0) node[anchor= east] {$-\ket{0}$};
        \draw (0,2) node[above] {$\ket{1}$};
        \draw (0,-2) node[below] {$-\ket{1}$};
      \end{tikzpicture}
      \caption{Representação de um qubit considerando somente duas dimensões.}
      \label{qubit:bloch}
    \end{minipage}%
%
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
      \centering % centers the figure
      \begin{tikzpicture}[->, >=stealth, node distance=3.5cm, every state/.style={thick, fill=gray!10},initial text=$ $]
        \node[state, initial, accepting] (0) {$\ket{0}$};
        \node[state, right of=0] (1) {$\ket{1}$};
        \draw
        (0) edge[loop above] node[text width=1.4cm,align=left]
        {$a$,$cos(\frac{\pi}{2^{k+1}})$} (0)
        (0) edge[bend right, below] node[text width=1.4cm,align=center]
        {$a$,$sin(\frac{\pi}{2^{k+1}})$} (1)
        (1) edge[loop above, above right] node[text width=1.4cm,align=center]
        {$a$,$cos(\frac{\pi}{2^{k+1}})$} (1)
        (1) edge[bend right, above] node[text width=1.4cm,align=center]
        {$a$,$-sin(\frac{\pi}{2^{k+1}})$} (0);
      \end{tikzpicture}

      \caption{Autômato que reconhece uma palavra com número de a's e b's diferentes.}
    \end{minipage}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Observações}
  \begin{itemize}
    \item Resolução exata para problemas de promessa.
  \end{itemize}
\end{frame}

